<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Nocturnidades]]></title><description><![CDATA[A starter blog demonstrating what Gatsby can do.]]></description><link>http://nocturnidad.es/</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 23 Jul 2018 07:06:38 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[La gratuidad tecnológica]]></title><description><![CDATA[Recientemente he acudido a una convención sobre desarrollo web. Sí, una de esas llenas de frikazos y que no paran de hacer bromas con lindos…]]></description><link>http://nocturnidad.es//articulos/la-gratuidad-tecnologica/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//articulos/la-gratuidad-tecnologica/</guid><pubDate>Fri, 20 Jul 2018 16:20:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Recientemente he acudido a una convención sobre desarrollo web. Sí, una de esas llenas de frikazos y que no paran de hacer bromas con lindos gatitos y perritos. Pero no os dejéis engañar por el aspecto, debajo de esa carcasa se esconde gente interesante e interesada. Porque seamos sinceros ¿Quién patrocina este tipos de eventos? Bien, hay un organizador detrás con sus propios intereses personales —y tanto como que se comió mi entrada y no pude entrar al taller pero eso es otra historia—. También están las compañías con intereses en vender su producto entre los informáticos. En esta ocasión fue el turno de &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://nestjs.com/&quot;&gt;Nest.js&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://vuejs.org/&quot;&gt;Vue.js&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://js.tensorflow.org/&quot;&gt;deeplearn.js&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.rust-lang.org/&quot;&gt;Rust&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://webassembly.org/&quot;&gt;WebAssembly&lt;/a&gt;. «Pero si son gratuitos» exclamarán algunos. Por supuesto, como tantas otras tecnologías y herramientas. Ahora, por un momento ¿Nunca has pensado cual es el interés tras su gratuidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es obvio que de estas convenciones se extraen un buen pico. Mi empresa compró el pase completo que constituía en un tallar el primer día más los dos siguientes de conferencia. Costó 600€ y eso que había una supuesta rebaja de 90€. Otros ingresos vienen de la publicación de libros. Los libros sobre tecnología suelen tener buenos precios, incluso los ebooks. Algunos también ofrecen formaciones online con precios directamente proporcionales al caché del profesional que lo imparte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero estos son los intereses personales. La recompensa al esfuerzo y dedicación. La pregunta clave es ¿Qué ganan compañías como facebook, google, apple, microsoft patrocinando a estas personas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay una respuesta fácil a esta cuestión. De hecho no hay una respuesta sino varias como el sendero de caminos que se bifurcan. Y aunque no es fácil ver el origen entre las diferentes vías, autopistas, carreteras secundarias, calzadas, sendas y demás caminos del entramado, todos parten de un lugar común: Roma, imperio, beneficios, dinero, poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo puede ser los servicios profesionales que Microsoft ofrece, amén de la venta de su sistema operativo a administraciones públicas de todos el mundo. También están los de Google que parece una araña con cientos de patas posadas en todo lo que tenga que ver con internet. Facebook sabe más de nosotros que nosotros mismos convirtiéndose en una fuente estadística para grandes campañas publicitarias (no creo que Google se quede corto tampoco). De todas estas compañías Apple es la más clara (que no más limpia) siguiendo otra línea diferente, enfocada a la venta de dispositivos y cobrando un mínimo por el uso de sus herramientas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La líneas anteriores son tan solo una ligera idea de lo que hace cada uno de esos paquidermos tecnológicos desde una perspectiva un tanto ingenua. En realidad operan sobre muchos más campos y no todos están precisamente ligados a la tecnología. También está la cuestión colaboracionista con el gobierno de EEUU, siempre oscura, vacilante y maloliente como una cloaca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo esto no pretendo decir que no debamos usar las herramientas ofrecidas. También soy programador y cuando trabajo en un proyecto suelo poner pasión en lo que hago aunque algunas veces me cueste creer en ello. Así que entiendo que esta gente que trabaja sobre ideas propias, todavía lo hace con mayor ilusión. Ellos son la cara de la moneda. También lo es la labor de mecenazgo de las compañías (podrían no poner un duro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, cada vez que utilices librerías o herramientas como React, Webpack, Angular, VS Code o Vue.js y pienses en la sinceridad de las personas que las han creado, tampoco debes olvidar quién las patrocina y el precio que ya se han cobrado.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Huracán purificador]]></title><description><![CDATA[Desde que tengo uso de razón he conocido diferentes crisis. No hay duda de que son una estrategia comercial planificada. En ese negocio…]]></description><link>http://nocturnidad.es//relatos/huracan-purificador/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//relatos/huracan-purificador/</guid><pubDate>Sun, 21 Jan 2018 23:01:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Desde que tengo uso de razón he conocido diferentes crisis. No hay duda de que son una estrategia comercial planificada. En ese negocio pueril somos mercancía. Un rebaño que por voluntad propia se dirige al matadero sin necesidad de guía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo que antes había gente que luchaba. Ahora no veo mas que jóvenes de mirada frívola y actitud ausente. Todos artistas o vagos ¡Sí Señor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aceptamos las migajas de un banquete al que no hemos sido invitados. Migajas que tan sólo disfrutan los que han nacido por encima de la línea de flotación. El resto vivimos sumergidos en ponzoña. No hay esperanza…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace tiempo soñé con un huracán purificador que todo lo borraba y que ese viento inmundo sería lo único que se recordaría. Una página en blanco.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&apos;text-align: center;&apos;&gt;* * *&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esta fue la escueta nota que el inspector jefe halló en la habitación que tenía alquilada la autora. Era un mujer solitaria. Estaba jubilada y no solía perderse el programa de Ana Rosa. Horas antes saldría de casa para ir al mercado. Después iría al parque de los patos. Pero esta vez se desvió de su camino habitual. Tomó el tren de las 9:30. Llevaba 15 kilos de amonal en el carrito de la compra. Murieron 42 personas, 17 quedaron heridas.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Divagando hasta el amanecer]]></title><description><![CDATA[Había una guerra. Una excusa como cualquier otra para no ir a trabajar el lunes. Pascual dio un largo trago a su vaso. La mayoría eran unos…]]></description><link>http://nocturnidad.es//relatos/divagando-hasta-el-amanecer/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//relatos/divagando-hasta-el-amanecer/</guid><pubDate>Sat, 09 Dec 2017 23:01:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Había una guerra. Una excusa como cualquier otra para no ir a trabajar el lunes. Pascual dio un largo trago a su vaso. La mayoría eran unos bandarras. Ni tan siquiera sabían qué hacían allí, sin embargo siempre encontraban algo con lo que divertirse. Eran unos buenos muchachos… tan jóvenes. Volvió a beber de aquel vino barato, un intento inútil de limpiar el sabor amargo que le habían dejado sus palabras. Se sirvió de nuevo. En un arrebato de solemnidad levantó el vaso para brindar. ¡Por vosotros! Allí estáis mucho mejor que aquí. El ímpetu terminó por derramar el líquido al suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Joder! Siempre haces lo mismo cada vez que hablas del tema. Pedro se levantó de un salto para evitar mancharse con el vino.¡Que manía con los brindis, macho! Tiró sobre la mesa la navaja y el trozo de madera al que le estaba dando forma. No es que le fastidiara que vinieran a hacerle compañía, a esas horas lo único que le apetecía era estar recostado sobre la butaca. No te muevas ¡eh! Ya voy yo a por la fregona. Pascual no contestó. Observaba hipnotizado la mancha roja y oscura que había dejado sobre el suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez afuera, Pedro se dirigió al trastero para coger la fregona y el cubo. De vuelta a la casilla encontró a Pascual recostado sobre la mesa. Míralo, si parece que está muerto. Cuando terminó de fregar volvió a salir para guardar los utensilios. Antes de entrar se detuvo para fumarse un cigarrillo junto a la garita. Todavía era noche cerrada pero ya debía quedar poco para que amaneciera. Mientras contemplaba el lugar pudo observar una pequeña luz oscilante entre los cipreses. Parecía estar danzando una melodía inaudible. Cerró los ojos para escuchar mejor aquel silencio. Le gustaba así. No en vano aceptó el puesto por la tranquilidad que ofrecía un trabajo nocturno. Cuando volvió a abrir los ojos ya no quedaba rastro de la titilante llama. Terminado el cigarrillo, entró con sigilo para evitar despertar a su acompañante. Todavía seguía dormido. A lo mejor esta noche consigo pegar el ojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pascual se despertó sobresaltado. El sillón de Pedro emitió un chirrido extraño, casi agudo. &lt;em&gt;La pava collons!&lt;/em&gt; Exclamó con el rostro desencajado, al mismo tiempo que buscaba algo que no encontraba. La angustia no tardó más de unos segundos en desaparecer. Tomó la botella de vino y volvió a servirse. También sirvió a Pedro aunque su vaso todavía seguía lleno. Mientras el guarda observaba todo esto sin inmutarse, tuvo la absoluta certeza que iba a ver amanecer de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oye Tinieblo ¿por qué aceptaste este trabajo? ¿No había otro tipo de trabajo menos fúnebre que ser el vigilante del cementerio? No había duda que el Pascual atemorizado instantes atrás se había ahogado en el vino. Xe! Mira que te gusta tocar los huevos. ¡Cuántas veces he dicho que no me llames así! No te enfades hombre, si todo el mundo te conoce por ese nombre. Ya sabes que es una tradición. Además, no te quejes que al menos yo sé como te llamas. El tono socarrón de Pascual contrastaba con sus palabras apaciguadoras. ¡Mira! No me toques los huevos. Bastante tengo con aguantar a los putos niñatos como para que tú también me lo digas. Sacó tabaco de un bolsillo; mechero y papel de otro; y empezó a liarse un cigarrillo con la firme intención de ignorar a Pascual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sus rostros antagónicos se propusieron como únicos interlocutores. Unas caladas y unos tragos después Pascual retomó la conversación. Perdona… Pedro Sepulturas. Estalló una carcajada violenta. Menos mal que es un vecindario tranquilo. El guarda tampoco pudo contener una sonrisa. Al menos algunos se rien en este lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venga hombre, ahora en serio ¿Por qué te metiste aquí? Consiguió articular el antiguo militar una vez repuesto. Es un trabajo como otro cualquiera, respondió Pedro. Cómo cualquier otro, no. La afirmación de Pascual pedía una explicación más elaborada. El vigilante dudó unos instantes. Bueno, muchos se fueron al extranjero porque no había curro. ¿Qué iba a hacer yo por ahí afuera? Lo más lejos que he ido es a la ciudad y cada vez que voy, regreso horrorizado. Además necesitaba un trabajo y…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No pudo terminar la frase. A Pascual le urgía una necesidad imperiosa por hablar. Macho, podrías haberte marchado y salir del agujero que es este país. Con todo lo que ha caído desde la guerra y… tan idiota. Al menos en el extranjero no tendrías que aguantar a todos esos cretinos. Aunque bueno, acabarías cambiando a unos por otros. ¡Bah! Porque me pilló en otra época, que si no me hubiera hecho las Américas. Se detuvo reflexionando unos instantes sobre lo que dijo. De todas formas no me creo que solo fuera porque «necesitabas un trabajo». Podrías haberte metido a barrendero y tendrías mejor sueldo. O vigilante en un museo ¡Yo qué sé! Hay cientos de posibilidades para trabajar la noche, si es eso lo que querías. Lo único positivo que le veo a esta faena es que te ponen una casa, pero vamos que el sueldo sigue siendo una mierda. ¡Seguro que hay algo más!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pedro no tenía la costumbre de hablar de sí mismo. Normalmente solía escuchar la mayor parte del tiempo que participaba en una conversación. Por eso le solía gustar cuando venía Pascual. Le entretenía siempre con sus batallitas o cualquier otra gilipollez que se le ocurriese. Siempre tenía algo que contar. Pero hoy se ha puesto inquisidor el muy mamón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno… la verdad es que padezco de insomnio desde que era muy pequeño. Y tampoco soy muy sociable que digamos. Así que cuando me enteré que el puesto de vigilante quedaba abierto, me apunté. Apostilló levantando los hombros. A continuación dió un pequeño sorbo de vino y añadió con una media sonrisa. Lo curioso fue que a pesar de la crisis fui el único candidato. Así que aquí me tienes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, me acuerdo del antiguo guarda. Se llamaba Ramonet. Era un &lt;em&gt;cagao&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;cuidao&lt;/em&gt;. No veas qué saltos daba cada vez que me veía. Su semblante se tensó ligeramente. Ni tan siquiera vino a despedirse el muy ingrato. Con la noches que le habré hecho compañía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y te extraña? ¿Quien quiere regresar? Si tú mismo lo dices cada vez que hablas de tus compañeros de la guerra. Que ninguno quiere volver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Hombre! No te jode, algunos todavía siguen creyendo que la guerra continúa. Cómo para querer regresar. De todas formas no digo yo que viniera cada noche pero al menos un mínimo de deferencia podría haber tenido el hombre. Que fueron muchos años con Tinieblo, coño. A Pascual se le dibujó una sonrisa ladina. Bueno, al anterior Tinieblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y dale con Tinieblo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No te enfades hombre. Sabes que siempre estoy de guasa. Que bien largas y aburridas son las noches de invierno. Pascual sintió una punzada, gesto que no se le escapó al guarda. Se levantó torpemente para atisbar mejor por la ventana. Ya queda poco para amanecer. Debo regresar. Sin añadir nada más se dirigió al exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se detuvo bajo el vano de la puerta. Apoyó una mano sobre el marco, mirando de reojo a su interlocutor. Espero que regreses cuando te marches. Aunque solo sea una vez. Pedro afirmó con un ligero movimiento de cabeza. El otro sonrió quedamente y se marchó. Espera que salgo contigo. Cogió el paquete de cigarrillos y la navaja que tenía sobre la mesa. Tras salir cerró la puerta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Venga Tinieblo! Te veo mañana. Con la manos en los bolsillos Pedro observaba los primeros rayos de sol esclareciendo el horizonte mientras Pascual se adentraba en el cementerio. Entonces le asaltó una duda que hacía tiempo quería preguntarle. ¡Eh, Pascual! ¿Como es que tú no te fuiste? Siempre hablas de lo bien que están todos al otro lado pero sin embargo tú regresas cada noche ¿Por qué? Sin girarse del todo, el muerto miró a un punto indeterminado en el suelo. Alzó vista para mirar a Tinieblo. Sus ojos estaban completamente negros. Una vena enorme se dibujó en su frente. Instintivamente Pedro apretó la navaja que siempre llevaba en el bolsillo. Nunca había sentido miedo en aquel cementerio, hasta ese mismo instante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La visión tan solo duró una fracción de segundo. El rostro de Pascual había recuperado la normalidad. Con su sonrisa habitual le contestó. Porque a todos esos chavales los envié yo allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dándole la espalda de nuevo, siguió su camino hasta desaparecer por detrás del primer muro de nichos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Primera versión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;—Había una guerra, una excusa como cualquier otra para no ir a trabajar el lunes —dijo Pascual tras dar un largo trago a su vaso—. La mayoría eran unos bandarras. Ni tan siquiera sabían qué hacían allí. Sin embargo siempre encontraban algo con lo que divertirse. Eran unos buenos muchachos… tan jóvenes. —volvió a beber aquel vino barato en un intento inútil de limpiar el sabor amargo que le habían dejado sus palabras. Tras servirse de nuevo, en un arrebato de solemnidad, levantó el vaso para brindar—. ¡Por vosotros! Allí estáis mucho mejor. —Lo hizo con tanto ímpetu que terminó por derramar el líquido al suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡Joder! Siempre haces lo mismo cada vez que hablas del tema —protestó Pedro mientras se levantaba para ir a buscar la fregona—. ¡Que manía con los brindis, macho! —No es que le fastidiara que vinieran a hacerle compañía pero a esas horas lo único que le apetecía era estar recostado sobre la butaca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pedro salió de la garita para coger la fregona y el cubo del trastero. De vuelta a la casilla encontró a Pascual durmiendo en la silla. Pobre diablo, pensó tras dejar el cubo en el suelo. Cuando terminó de fregar volvió a salir para guardar los utensilios. Antes de volver a entrar se fumó un cigarrillo junto a la garita. Todavía era noche cerrada pero ya debía quedar poco para que amaneciera. Mientras contemplaba el lugar pudo observar una pequeña luz oscilante entre los cipreses. Parecía estar danzando una melodía inaudible. Cerró los ojos para escuchar mejor aquel silencio. Le gustaba así. No en vano aceptó el puesto por la tranquilidad que ofrecía un trabajo nocturno. Unos segundos después al volver a abrirlos no quedaba rastro de la titilante llama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminado el cigarrillo entró con sigilo para evitar despertar a su acompañante. Parece un cadáver, se dijo Pedro a verle todavía recostado sobre la mesa. A lo mejor esta noche consigo dormir un rato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al sentarse, el sillón emitió un chirrido extraño que despertó sobresaltado a Pascual. —¡La pava collons!— exclamó éste buscando algo que no encontraba. No tardó más de unos segundos en recomponerse. Tomó la botella y volvió a servirse vino. También sirvió a Pedro aunque su vaso todavía seguía lleno. Mientras el guarda observaba todo esto sin inmutarse, tuvo la absoluta certeza que iba a ver amanecer de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Oye Tinieblo ¿por qué aceptaste este trabajo de vigilante del cementerio? ¿No había otro tipo de trabajo menos fúnebre? —preguntó Pascual malicioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Cuantas veces te he dicho que no me llames así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡No te enfades hombre! Si todo el mundo te conoce por ese nombre. Ya sabés que es una tradición llamar Tinieblo al vigilante del cementerio. Además, no te quejes que al menos yo se tu nombre real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡Mira! No me toques los huevos. Bastante tengo con aguantar a los putos críos que me lo digan como para que tú también lo hagas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Perdona… Pedro Sepulturas. —Al menos algunos se reían allí dentro, pensó el guarda sin poder ocultar una sonrisa mientras Pascual se mofaba de él.— Venga hombre ahora en serio ¿Por qué te metiste aquí? —le volvió a preguntar una vez respuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Pues hombre, por lo mismo que muchos se han ido al extranjero. Para tener un trabajo. —respondió lacónico Pedro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Ya podrías haberte marchado tú también y salir del agujero que es este país. Con todo lo que ha caído desde la guerra y sigue igual de idiota. Al menos fuera no tendrías que aguantar a todos esos imbéciles —se detuvo unos instantes y añadió inquisitivo—. De todas formas no me creo que solo fuera por tener un «trabajo». Podrías haberte metido a barredero y tendrías mejor sueldo. Además también trabajarías de noche si es eso lo que querías. Lo único positivo que le veo a esta faena es que te ponen una casa pero vamos que el sueldo sigue siendo una mierda. ¡Seguro que hay algo más!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pedro no estaba muy acostumbrado a hablar de si mismo. Normalmente solía escuchar (o solo oír) la mayor parte del tiempo que participaba en una conversación. Por eso le solía gustar cuando venía Pascual. Le entretenía siempre con sus batallitas de la guerra o cualquier otra gilipollez que se le ocurriese. Siempre tenía algo que contar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Bueno… la verdad es que padezco de insomnio desde que era muy pequeño. Y tampoco soy muy sociable que digamos. Así que cuando me enteré que el puesto de vigilante quedaba abierto, me apunté. —apostilló levantando los hombros. A continuación dió un pequeño sorbo de vino y añadió con una media sonrisa—. Lo curioso fue que a pesar de la crisis fui el único candidato. Así que aquí me tienes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Sí, me acuerdo del antiguo guarda. Se llamaba Ramonet. Era un miedoso de cuidao. No veas cada vez que venía que saltos daba. —su semblante se tensó ligeramente—. Ni tan siquiera vino a despedirse el muy ingrato. Con la noches que le habré hecho compañía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Y te extraña? ¿Quien quiere regresar? Si tú mismo lo dices cada vez que hablas de tus compañeros de la guerra. Que ninguno quiere volver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡Hombre! No te jode, algunos siguen creyendo que la guerra continúa. Cómo para querer regresar. De todas formas no digo que viniera cada noche pero al menos un mínimo de deferencia podría haber tenido. Que fueron muchos años con Tinieblo. Bueno, con el anterior Tinieblo —apostilló divertido Pascual—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Y dale con Tinieblo —replicó Pedro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No te enfades hombre. Sabes que siempre que vengo es para divertirnos. Las noches son muy largas y aburridas sobre todo en invierno —repuso Pascual tras levantarse—. Ya queda poco para amanecer y yo debo regresar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras salir por la puerta se giró de nuevo y añadió con seriedad. —Espero que cuando tú te marches, al menos regreses aunque sea una vez.— Pedro no contestó. Tan solo afirmó con la cabeza levemente mientras se levantaba para salir a ver la aurora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Venga Tinieblo, te veo mañana. Ha sido un placer como siempre —se despidió Pascual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la manos en los bolsillos Pedro observaba los primeros rayos de sol esclareciendo el horizonte mientras Pascual se adentraba en el cementerio. Entonces le asaltó una duda que hacía tiempo quería preguntarle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡Eh, Pascual! ¿Como es que tú no te fuiste? Siempre hablas de lo bien que están todos en el otro lado pero sin embargo regresas cada noche ¿Por qué?. —Sin girarse del todo, el muerto miró a un punto indeterminado en el suelo. Luego alzó vista para mirar a Tinieblo. Sus ojos estaban completamente negros. También se había dibujado una vena enorme en su frente. Instintivamente Pedro apretó la navaja que siempre llevaba en el bolsillo. Nunca había sentido miedo en aquel cementerio hasta ese mismo momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La visión tan solo duró un instante. El rostro de Pascual recuperó la normalidad. Todo rastro de agresividad había desaparecido de su rostro. Y con su sonrisa habitual le contestó. —Porque a todos esos chavales los envié yo allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dándole la espalda siguió su camino hasta desaparecer por detrás del primer muro.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hay pocas cosas que me quiten el sueño]]></title><description><![CDATA[Hay pocas cosas que me quiten el sueño. Ya puede pasar una banda de música bajo la ventana de mi habitación que alterará ligeramente mí…]]></description><link>http://nocturnidad.es//articulos/hay-pocas-cosas-que-me-quiten-el-sueno/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//articulos/hay-pocas-cosas-que-me-quiten-el-sueno/</guid><pubDate>Tue, 03 Oct 2017 03:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Hay pocas cosas que me quiten el sueño. Ya puede pasar una banda de música bajo la ventana de mi habitación que alterará ligeramente mí sueño. Pero el mensaje de ayer noche del rey me pareció cualquier cosa menos pacificador o de entendimiento. De alguna manera, tengo la impresión de que lo único que hizo ayer con su misiva es echar más leña al fuego, caldeando de por sí un ambiente de crispación construido sobre una base de prejuicios y verdades a medias que desde hace mucho tiempo vienen achacándose unos a otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que ayer, el rey no hizo más que dejar constancia del poco diálogo que ya de por si venía demostrando el gobierno en los últimos años. De una manera gráfica digamos que tomó la constitución la arrojó con fuerza sobre la mesa diciendo lo sagrado del texto. Me parece que a estas alturas de la película creer en la inalterabilidad de unos escritos, redactados en una época y por unas personas que ya parecen tan lejanas en el tiempo de una irresponsabilidad muy grave. Esta actitud negligente ante el cambio es querer negar la mayor: la sociedad avanza con los tiempos y de manera acelerada con las nuevas tecnologías. No querer ver esto es hacer un flaco favor al futuro desarrollo de un país, ya de por sí tocado en los últimos años —por no decir en los últimos siglos— por de una pérdida de credibilidad en sus instituciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta falta de confianza de la sociedad en la instituciones ha sido acuciada mayormente en las dos últimas décadas y de manera especial en la última. Gracias a las nuevas tecnologías es más fácil leer otro tipo de opiniones no tamizadas por el filtro de lo establecido permitiendo una sociedad más abierta y pluralizada. Pues bien, si a esta nueva sociedad (mejorada o empeorada el tiempo lo dirá, aunque soy de los que cree que «todo pasado fue mejor» es una falacia como un templo) con un mayor espectro analítico la sometemos a un constante bombardeo informativo sobre la corrupción política, tanto desde dentro como fuera de las instituciones, no es de extrañar el estado de crispación general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues si a la falta de credibilidad en los políticos sumamos la actitud irresponsable de los dirigentes actuales —y pasados— obtenemos como resultado una proyección de ilegitimidad en todas sus decisiones. Esta misma gente está llevando a las dos grandes facciones de la sociedad, en un acto de negligencia pueril, a un extremo del que no se sabe muy bien cómo van a acabar las cosas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que queda muy claro que se necesita un referéndum pero no en una sola región del país. La exclusividad de la crisis socio-política no pertenece solo a Cataluña donde sus políticos —irresponsables y oportunistas con la misma credibilidad que los anteriores— han canalizado el problema solo hacia Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empezar ese referéndum estatal debería dejarnos decidir si una monarquía —aunque parlamentaria, monarquía al fin y al cabo— es lo que la sociedad realmente desea. No me vale el hecho de que el rey trajese la democracia. Lo democrático sería habernos dejado elegir. Una vez decidido sobre este aspecto del país es entonces, y solo entonces, cuando se procedería a decidir en una serie de referendos semestrales sobre cuestiones importantes que influyen en el devenir político y social. Posiblemente una solución de este tipo mucho tiempo antes junto con la adaptación paulatina de leyes, constitución y estatutos, no hubiesen generado este clima que estamos viendo hoy y que me tiene preocupado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que también es de recibo remarcar la actuación del PP, demostrado su inmovilismo político del que ha hecho gala en los últimos años no aceptando el hecho que la sociedad avance y que de alguna manera nos está llevando a la ruina. Tampoco apruebo a los políticos catalanes, siempre posicionados en el victimismo a grito de &lt;em&gt;«ens furten»&lt;/em&gt;. Los problemas se solucionan entre todos y no cada uno por su lado malinterpretando señales por no querer reconocer interlocutores. De hecho tengo la impresión de que a esta situación se pretendía llegar mediante una confabulación inconsciente en beneficio de sus dirigentes, puesto que al final lo importante es mandar a toda costa ya sea solo en el Perejil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me hubiese gustado haber visto a un rey con un talante más pacífico tras los hechos del domingo pasado. Pero con su firmeza lo único que ha evidenciado que tiene la misma actitud inmovilista y conservadora que el presidente. Basando el contenido de su mensaje en la inmutabilidad de un texto, en ese montón de letras que es la constitución, y que perfectamente se ha podido manipular cuando ha sido necesario. Por algún motivo que desconozco ante el caso catalán, y aventuro que de cualquier comunidad autónoma —excepto País vasco y Navarra, lo cual me parece también ilegítima la diferencia para con el resto de comunidades—, este texto ha sido escrito sobre roca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ojalá que la situación no vaya a mayores y al final todo el mundo se siente en la mesa. Aunque no parece que este sea el futuro cercano más probable, sobre todo tras el mensaje de marras del rey. De hecho, me gustaría pensar lo contrario pero parece que nuestros dirigentes se han empeñado en obsequiarnos con más problemas y de mayor envergadura a los ya de por sí molestos problemas cotidianos. Lo cual me lleva a pensar que no están haciendo nada bien su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que tras éstas palabras nada más vuelva a quitarme el sueño y menos relacionado con la actualidad política. Aunque mucho me temo que no será así.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Victoria de labios azules]]></title><description><![CDATA[Estaba ya de vuelta a casa cuando lo que parecía que iba a ser otro día más me ocurrió algo de lo más inusual, no solo por lo inesperado y…]]></description><link>http://nocturnidad.es//relatos/victoria-de-labios-azules/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//relatos/victoria-de-labios-azules/</guid><pubDate>Mon, 18 Sep 2017 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Estaba ya de vuelta a casa cuando lo que parecía que iba a ser otro día más me ocurrió algo de lo más inusual, no solo por lo inesperado y absurdo del asunto sino que también me alegró el resto de la tarde. Y es que desde hacía mucho tiempo consideraba que mi vida había sido escrita por algún autor mediocre y sin pretensión, y como en un inmenso spoiler motivado por la rutina y el aburrimiento ya supiera cómo transcurriría el resto de la historia y que nada de lo que hiciese me alejaría del único final posible. Levantarse temprano, ir a trabajar, findes y vacaciones demasiado breves, comer sano, pagar la hipoteca, cepillarse los dientes, pagar impuestos, sacar al perro, tener hijos… ¡En fin! Un largo etcétera de tareas que se repiten a lo largo del cuento. Y todo esto ¿para qué? ¿Para morir y llevarnos tan solo los cuatro buenos recuerdos? Eso si no has pillado alzheimer o cualquier demencia senil que te deje totalmente en blanco ¡Pues menuda estafa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque no siempre había sido así. Hubo un periodo que todo era fascinante y que se extiende desde que se tiene uso de razón hasta que más o menos se entra en nómina. Es en esa etapa de descubrimiento febril y diversión sin límite de la que guardo los mejores recuerdos. ¡Cuanto añoro esos días que ya volverán!. ¡Pues bien! Lo que me ha sucedido esta tarde no es que fuera extraordinario por su de magnitud trascendental ni nada parecido, más bien me ha traído de vuelta aquellas sensaciones ya tan lejanas que creía desahuciadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como iba diciendo, caminaba de regreso a casa totalmente ajeno a mi entorno en modo autista extremo. Había recorrido tantas veces el camino de vuelta que de manera automática se activaba el control de crucero desde el instante mismo en que pisaba la calle al salir de la oficina. La verdad que es alucinante la capacidad para poder ir leyendo cualquier cosa en el móvil, escuchar música, esquivar peatones y evitar que te atropellen. Para que luego digan que no se pueden hacer varias cosas a la vez. Pues en esas me encontraba cuando una joven de alguna ONG, que ahora no recuerdo, me abordó a escasos pasos de la boca de metro. Sitio de lo más siniestro en hora punta donde la percepción de encogimiento se hace aún mayor. Normalmente no suelo detenerme por una cuestión de principios, pero ante la perspectiva de entrar en esa caverna no me pareció en absoluto atractiva así que decidí retrasar lo inevitable e incluso hasta podría sentarme en el tren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía no me había fijado en ella cuando le señalé con el dedo índice extendido que solo sería un momento mientras compartía un artículo a un grupo de colegas. Tras guardar el teléfono en el bolsillo y alzar la vista me topé con sus labios azules. Tenía una mirada de verde intenso como esmeraldas en bruto y sus cabellos eran largos y oscuros. Su rostro venía acompañado de una amable sonrisa entre paréntesis y aunque no fuera una belleza afín a los cánones habituales bien podría haberme contado cualquier milonga solidaria que solo por verla un rato más habría pagado. Y eso hice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de presentarse, me dijo si podía girar el rostro un poco para que pudiese ver mejor mis ojos. Me dijo que los tenía muy bonitos. No supe muy bien que decir aunque por un momento pensé en espetarle si quería también revisar mi dentadura aunque al final me guardé el comentario, tampoco quería parecer demasiado borde. Tras extender su mano para poder estrecharla se presentó como Victoria. A todas luces que aquella no iba a ser una entrevista normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez hechas las presentaciones me contó quienes eran y a que se dedicaban en la ONG. Aún siendo la parte más aburrida, ver salir las palabras de sus labios azulados era puro espectáculo. Cuando hubo acabado la introducción comenzó con su batería de preguntas que imagino que tendría preparadas cual guión. ¿Colaboras con alguna ONG? ¿Qué piensas de la pobreza? ¿Recuerdas cuántas veces comías al día cuando eras un niño? ¿Que opinión tienes del estado en materia solidaria? ¿Crees que se respeta el 0,7%? Imagino que este tipo de preguntas servirán para tantear al interpelado y averiguar por dónde debe dirigir la conversación. Por supuesto, me introduje en mi personaje a conciencia y le respondí a todas estas cuestiones con grave sinceridad como si siempre me hubiesen preocupado todo estos asuntos sociales pero que nunca había sabido cómo poder colaborar y de alguna manera ella me abría los ojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación sus preguntas fueron mucho más personales. ¿Trabajas? ¿A qué te dedicas? ¿Que edad tienes? ¿Te gusta viajar? ¿Tienes pareja? Sin darme cuenta me encontré hablando de mí mismo sin ningún tipo de tapujo como si la conociese desde hace mucho tiempo. Tal era su presencia, de una familiaridad remota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta aquí todo lo normal que cabe esperar de este tipo de entrevistas. Joven guapa y atractiva interpela a hombre más bien talludo y de aspecto solitario que quiera dejarse engatusar y si es por una causa noble ¡mejor!. Pues bien, hubiese sido de lo más habitual de no ser porque desde que estrechó mi mano no la soltó en ningún instante de la conversación. Y sin ninguna intención aparente de hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio me sentía algo incómodo al comprobar que no soltaba mi mano mientras ella hablaba con ligero nerviosismo encubierto sobre los méritos de la ONG. Durante un momento de su discurso la interrumpí en referencia a lo extraño que era estar hablando agarrados de las manos si ni tan siquiera la conocía. Contestó con palpable rubor que claro que nos conocíamos, desde hacía unos minutos pero que nos conocíamos al fin y al cabo, aunque terminó por añadir sino me importaba. ¡Pues claro que no me importaba! Así que no insistí más y continuamos cogidos de la mano. Prefería su mano suave y cálida que el forro áspero del bolsillo del pantalón. ¡Que &lt;em&gt;happy&lt;/em&gt; me parecía todo!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero eso no fue todo. Cada vez que me tocaba responder a sus preguntas, ella me acariciaba a intervalos irregulares la palma de la mano con el dedo índice o el dorso con el pulgar. Aquello me hacía sentir las piernas como un castillo de naipes amenazados por la brisa. Claramente no sabía qué pensar, si es que todo se debía a alguna artimaña para embaucarme, si de verdad había algo más o que simplemente era su manera de ser. ¿Qué interés podría tener en conseguir un nuevo afiliado con ese tipo de seducción? ¿Se lo haría a todos —y todas, ¿porque no?— los que entrevistaba? Me hice estas preguntas y algunas más y al final desistí en querer saber porqué. Sus caricias eran demasiado deliciosas cómo para empantanarlo con suspicacias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y así estuvimos durante casi una hora charlando sobre nuestras vidas mientras nuestras manos seguían entrelazadas. Fue entonces cuando ella me soltó la mano para tomar los documentos de afiliación y rellenarlos con mis datos que bien podría haberlo hecho de memoria tras lo que le había contado. Allí se quedó mí melancólica mano aguardando con vana esperanza el cálido retorno. Una vez que mi firma y cuenta bancaria quedaron reflejadas sobre el documento pensé en proponerle ir a tomar algo aunque enseguida deseché la idea. Por un lado me sentía como un gilipollas por haberme dejado seducir de manera tan ingenua pero a cambio me había ofrecido un momento que hacía tanto tiempo no sentía que no podía más que estarle agradecido. No se que es lo que ella pensaría pero desde luego a mí me pareció que en todo momento actuó con sinceridad. Tampoco tenía ningunas ganas de romper la magia aquel momento con un movimiento en falso, así que nos despedimos con dos besos prolongados y tras desearle lo mejor me marché sin dirección alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando ya creía que nunca más volvería a tener sensaciones con sabor a primera vez, esa tarde tuve la impresión de encontrar una perla bajo un mar de hastío. Sentí que había ganado una pequeña batalla contra la rutina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una victoria de labios azules.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Nostalgia y cambio]]></title><description><![CDATA[Leyendo un  artículo  que el otro día me compartió mi pareja, no pude por menos que sentirme identificado con el mismo, amén de compartir…]]></description><link>http://nocturnidad.es//articulos/nostalgia-y-cambio/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//articulos/nostalgia-y-cambio/</guid><pubDate>Fri, 19 May 2017 22:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Leyendo un &lt;a href=&quot;http://www.unpapaenpracticas.com/echar-de-menos/&quot;&gt;artículo&lt;/a&gt; que el otro día me compartió mi pareja, no pude por menos que sentirme identificado con el mismo, amén de compartir lugar de origen y destierro con el autor. El texto trata sobre la nostalgia y el cambio. La lectura del mismo me ha marcado no solo por lo profundo de su contenido sino porque precisamente ahora voy a regresar al lugar donde me crié tras once años de ausencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exceptuando visitas esporádicas, ha pasado mucho tiempo como para evitar que la nostalgia cree recuerdos distorsionados de lo que en realidad ocurrió. De hecho cuando encontré la oportunidad me marché por &lt;em&gt;motu proprio&lt;/em&gt;. Pero parece ser que nuestro cerebro tiende a tamizar, difuminar y en ocasiones hasta eliminar todo recuerdo negativo, haciendo más cómoda la existencia con ese ser interior que habita en cada uno. No quiero imaginar cómo debe ser vivir sin la posibilidad de eliminar esos recuerdos negativos porque ni tan siquiera tenga ninguno bueno al que poder restarlos. Debe ser un infierno vivir sin ese recurso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, el mayor problema con la nostalgia, es esa distorsión de los hechos que en muchas ocasiones intentamos recuperar, sino ansiosamente, al menos con cierto fervor. Como podría ser esa noche de sábado extraordinaria con los colegas que uno persigue revivir, y que quedando latente en la memoria se ha ido magnificando con el paso del tiempo hasta convertirse en una quimera. Quimera que se transforma en búsqueda infructuosa y que no permite apreciar el presente. Recuerdo cuando salía de chaval por el pueblo, ocasionalmente se unía al grupo un tipo que nos sacaba unos quince o veinte años, vamos que estaba casi en la cuarentena sino no los tenía ya, aunque su aspecto demacrado le hacía aparentarlos y hasta sobrepasarlos. La impresión que siempre tuve sobre él —y sigo manteniendo— era la de alguien que perseguía ese recuerdo de un pasado glorioso que probablemente nunca existió. Por supuesto, también se debe tener en cuenta que el individuo no supiera hacer otra cosa más para entretenerse en sus ratos libres. Y aunque es cierto que uno debe tratar de sentirse joven en su interior, no creo que se refiera a esta actitud. Más bien interpreto que es un espíritu de aprendizaje continuo el que nunca se debe abandonar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante todo este tiempo en el exilio, ha habido momentos en los que he creído echar de menos mi pueblo pero tras analizarlo detenidamente, y recordando el porqué me marché, uno acaba dándose cuenta en realidad que no lo echa de menos. Los motivos para largarme de allí tuvieron que pesar mucho para tomar aquella decisión. Ocurre que debido a la distancia —tanto física como temporal— estos se desvanecen al cabo del tiempo, dejando en la superficie de ese océano de materia gris solo lo positivo. ¿Y que queda de todo lo negativo? Como si de un arqueólogo subacuático se tratase, uno debe sumergirse en ese mar de recuerdos y aunque en ocasiones pueda ser amargo, es bueno hacer esta retrospectiva de la memoria para averiguar el cómo y el porqué del presente. Presente que en un futuro se convertirá en pasado y por tanto en recuerdo teñido de melancolía. Y esto si somos capaces de recordarlo, pero eso es otro caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos meses, ante la perspectiva de este regreso y tras esa pseudo inmersión interior, volví a recordar porqué decidí largarme. Lo primero que afloró fue lo asfixiante de su atmósfera —la metáfora de la pecera va de perlas—, el fascismo social imperante, la poca oferta cultural, el aburrimiento que lleva al consumo de drogas, la poca iniciativa personal, rencores del pasado —la maldita sombra de la guerra civil—, pocas o ninguna figura positiva, etcétera. Pero lo que peor llevaba era ese espíritu de indiferencia por mejorar y un hedonismo casposo siempre en ansia continua por la llegada del fin de semana para ponerse ciego con lo que fuera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, parece que los motivos negativos que me movieron a dejarlo todo atrás, subyacían en los sótanos de la memoria. Por supuesto, hay otras motivaciones más personales que no voy a citar, pero que si he querido remarcarlo ha sido porque todo lo detallado previamente es lo que he observado desde la distancia y he sabido ponerles nombre a posteriori. De todas formas, todo lo descrito no deja de ser diferente en cualquier otro lugar, lo que ocurre que uno no lo percibe hasta que se establece en el nuevo lugar de acogida y pasa el tiempo para darse cuenta de ello. No vayan a creer ahora que mi pueblo es el infierno mexicano, esto que he relatado he podido comprobar que ocurre en todos los lugares. La diferencia fundamental entre las grandes ciudades y los pueblos o ciudades pequeñas, es que en las primeras hay mucha  más gente y por lo tanto mucha más variedad en todos los aspectos. De todas maneras también he llegado a la conclusión que el problema no está sólo el entorno sino en uno mismo. Uno debe ser los suficientemente consecuente con lo que quiere hacer y lo que no, así que la culpa de mi malestar en el pasado no se la puedo achacar tan solo a las circunstancias sino a mí propia desidia y procrastinación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no todo lo que he encontrado en ese naufragio del pasado es un nefasto recuerdo. Lo que realmente añoro, son los años de infancia y los buenos momentos anteriores hasta mi partida: esas juergas con los colegas —y he puesto colegas porque luego te das cuenta que amigos se cuentan con los dedos de una mano—, un beso robado por una apuesta, partidos de fútbol junto a la playa, saltar al mar desde la montaña —ahora no lo haría ni loco—, estar en el cine mientras nos fumábamos un petardo —que por cierto, un forzado carraspeo del único espectador a parte de nosotros, nos recordó que no estábamos solos—, hacer el amor en la playa. Todas estas experiencias, y muchas más, ocurrieron en ese lugar del que un día decidí marcharme y al cual siento un cariño muy especial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que quiero extraer de esta reflexión es que no regreso solo por añoranza, ni por poder revivir los momentos perdidos, ni que mis hijos vivan exáctamente lo que yo viví. ¡Que va! La decisión ha sido tomada junto a mi pareja —ella tiene el 50% del voto— tras meses de deliberaciones y dejando sentimientos de lado, aunque esto último es más fácil decirlo que hacerlo, no dejamos de ser todo sentimiento. El motivo por el cual hemos decidido ir allí, poco o nada tiene que ver con la nostalgia, de hecho que parte del peso de tamaña decisión fuera por añoranza de un tiempo pasado, hubiera convertido la empresa en un posible fracaso asegurado. No obstante, de no haber existido buenos recuerdos, no creo que ni tan siquiera se hubiese valorado esta opción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, me alegra que al final la decisión la hayamos tomado desde un perspectiva realista, estimando las ventajas y desventajas que hayamos podido recopilar. Porque al final lo todos anhelamos, es conseguir la mayor calidad de vida posible y aun incluso con todos los inconvenientes que han surgido, han pesado más las virtudes. Pero sobre todo, lo más importante, ya no soy aquel joven ingenuo de 24 años que un día decidió marcharse para no volver. Ahora me desdigo de aquellas palabras y aunque aquella vez partiera solo, hoy lo hago con mi propia familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede parecer haya querido despreciar la nostalgia —y mi pueblo— pero ni mucho menos es esa mi intención. De hecho, cuando tengo oportunidad me encanta rememorar el pasado pero como una forma de distracción más con tal de romper con una cotidianidad más bien prosaica, en la que vivimos inmersos la mayoría de la población. También sirve para recuperar y redescubrir obras del pasado y así poder seguir disfrutandolas en el presente. O recordar hechos históricos con añoranza no vivida que alguna vez leímos. Pero lo más importante, es poder recordar el niño que un día fuimos y que gracias a este sentimiento semi amargo, sigue habitando en la patria de la memoria. En definitiva, nos reconcilia con nuestra pasado y nos anima a seguir haciéndolo en un futuro.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pues le recé, pero no me ha hecho caso]]></title><description><![CDATA[¡Pues le recé, pero no me ha hecho caso!— gritó Vicenta a Manuela, que estaba un poco sorda, cuando se cruzaron en el vestíbulo del edificio…]]></description><link>http://nocturnidad.es//relatos/pues-le-rece-pero-no-me-ha-hecho-caso/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//relatos/pues-le-rece-pero-no-me-ha-hecho-caso/</guid><pubDate>Sat, 04 Mar 2017 23:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;
  &lt;a
    class=&quot;gatsby-resp-image-link&quot;
    href=&quot;/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-a5ccc.jpg&quot;
    style=&quot;display: block&quot;
    target=&quot;_blank&quot;
    rel=&quot;noopener&quot;
  &gt;
  
  &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
    style=&quot;position: relative; display: block; ; max-width: 590px; margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;
  &gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
      style=&quot;padding-bottom: 123.33333333333331%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAAZABQDASIAAhEBAxEB/8QAGAAAAwEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAIDAQX/xAAWAQEBAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQL/2gAMAwEAAhADEAAAAeos3xamBCjAwof/xAAcEAABBAMBAAAAAAAAAAAAAAABAAIRIQMSMSD/2gAIAQEAAQUCJ1R6jeWLTpD+ef/EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAACD/2gAIAQMBAT8BH//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAACD/2gAIAQIBAT8BH//EABwQAAICAgMAAAAAAAAAAAAAAAERABACICFRYf/aAAgBAQAGPwKBUfMY+6bAfEGv/8QAHBABAAMAAgMAAAAAAAAAAAAAAQARIRBBIDGR/9oACAEBAAE/ITGy4Hbrg/CwJW7B6hCTC1xMMCHh/9oADAMBAAIAAwAAABCf9cP/xAAWEQADAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEBH/2gAIAQMBAT8QdP/EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAACD/2gAIAQIBAT8QH//EAB8QAQACAgEFAQAAAAAAAAAAAAEAESExkRBBUXGh8P/aAAgBAQABPxA6vK0HmIMvZTmoNljAS5acNWqvwh5Xc4/csKUW2YdRnlbxX2XQQNhWosXHb0Nvuf/Z&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
    &gt;
      &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        style=&quot;width: 100%; height: 100%; margin: 0; vertical-align: middle; position: absolute; top: 0; left: 0; box-shadow: inset 0px 0px 0px 400px white;&quot;
        alt=&quot;Pues le recé, pero no me ha hecho caso&quot;
        title=&quot;&quot;
        src=&quot;/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-f8fb9.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-e8976.jpg 148w,
/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-63df2.jpg 295w,
/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-f8fb9.jpg 590w,
/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-85e3d.jpg 885w,
/static/pues-le-rece-ero-no-me-ha-hecho-caso-70ce97362213f8736896e79d4c38292d-a5ccc.jpg 900w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 590px) 100vw, 590px&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
  &lt;/span&gt;
  
  &lt;/a&gt;
    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pues le recé, pero no me ha hecho caso!— gritó Vicenta a Manuela, que estaba un poco sorda, cuando se cruzaron en el vestíbulo del edificio. Manuela es la vecina del segundo derecha y la residente más antigua. Días atrás, Vicenta —que es la portera del inmueble —mantuvo una conversación con Manuela sobre la hospitalización de su marido. Manuela, que es muy creyente, le aconsejó que rezara varias plegarias a San Antón, que siempre trae buena solución. Lo que Manuela no sabía cuando le dió el consejo era lo que Vicenta pensaba exáctamente. La auténtica preocupación de Vicenta no era la gravedad del estado de salud de su marido. ¡Que va!. Lo que realmente le preocupaba era que los médicos habían descubierto que la causa del ingreso había sido por una extraña intoxicación.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Anotaciones maquiavélicas]]></title><description><![CDATA[Mientras leía un compendio resumido sobre las ideas y reflexiones políticas de Maquiavelo, escrito por  Quentin Skinner  y de  título…]]></description><link>http://nocturnidad.es//articulos/anotaciones-contemporaneas/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//articulos/anotaciones-contemporaneas/</guid><pubDate>Sun, 26 Feb 2017 00:56:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Mientras leía un compendio resumido sobre las ideas y reflexiones políticas de Maquiavelo, escrito por &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Quentin_Skinner&quot;&gt;Quentin Skinner&lt;/a&gt; y de &lt;a href=&quot;http://www.alianzaeditorial.es/libro.php?id=1849294&amp;#x26;id_col=100508&quot;&gt;título homónimo&lt;/a&gt;, hubo un pasaje que me llamó especialmente la atención. Dicho fragmento versaba sobre las secuelas que la corrupción deja en la sociedad, obstaculizando así, un proceso de mejora continuo. E Incluso, en ocasiones llegando a retrasar este proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estaba leyéndolo no he podido evitar pensar en la semejanza de este razonamiento con la historia reciente de España.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maquiavelo señalaba que la corrupción inherente al poder terminaba filtrándose en el cuerpo ciudadano proporcionalmente al tiempo que ésta perdurase, conllevando a una pérdida de interés por el bien común y la política entre la ciudadanía. Por tanto, una gran parte del conjunto de la sociedad se convierte en «perezoso e inepto para toda actividad propia de un virtuoso». Esta disquisición, aquí resumida, retrata con suficiente exactitud el estado actual de la sociedad española. Con esto no quiero decir que todo el mundo deba ser un virtuoso acorde a un patrón establecido de ciudadanía cómo la mayoría silenciosa, que no haces mucho puso de moda un presidente del gobierno para manifestar la legitimidad de sus decisiones ante las protestas masivas que estaban ocurriendo en todo el país. Me refiero a un ciudadano consciente e informado, presto a expresar su inconformidad ante lo que considerase un abuso de poder, que pudiese perjudicar el estado de salud de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuántas veces hemos escuchado frases como «a mí la política no me interesa», «yo paso de votar» o «al fin y al cabo siempre ganan los mismos». Posiblemente, sean dichas de manera concluyente en alguna conversación que no apeteciese seguir manteniendo. Estos ejemplos, dichos ocasionalmente no tienen gran importancia pero son demasiado recurrentes como para no prestarles atención. Realmente, señalan un desinterés por temas de los que no se tiene mayor conocimiento que el transmitido por prensa o de oídas, no pudiendo aportar una opinión clara al respecto. Incluso, reconozco que a mí mismo me pasa a veces. No siempre se tiene el cuerpo para mantener una discusión sobre política, sobre todo si quien tienes delante tampoco está muy interesado. Causa de este desinterés se debe a que la prensa política se transmite a través de un prisma rancio y tedioso. Pero aún así, creo que esta actitud está más bien relacionada a un hastío generalizado por la constante corrupción, y que no parece tener ningún tipo de solución. Problema que por lo que se ve, viene de muy antiguo. Maquiavelo escribió sobre su época pero éste a su vez lo leyó en escritos de tiempos pretéritos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabría recalcar que la corrupción no sólo proviene del poder establecido. En cualquier estrato de la sociedad podemos encontrar ejemplos como el administrador de un bloque de viviendas, que siempre se lleva su porcentaje por contratar unos u otros servicios, o el contribuyente que intenta evitar pagar los impuestos indirectos de una reforma llevada a cabo en su casa. Si bien es cierto que la ausencia total de corrupción es imposible, este tipo de corruptelas es inherente al ser humano desde que existe el dinero y los favores como moneda de cambio. El auténtico problema surge cuando la corrupción es estructural, de la que los dirigentes no pueden rehuir, pues lo contrario significaría la muerte política y el fin de su carrera. Pero esto no debería ser excusa para justificar que nada más se puede hacer, porque las cosas funcionan así. Debemos exigirles ejemplaridad, para que esta puede ser absorbida por la masa ciudadana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La analogía que Maquiavelo describe, la podríamos encontrar en los inicios de la segunda república, donde una sociedad entera dejaba atrás las corruptelas de palacio inherentes a la monarquía y una corta dictadura de Primo de Rivera, con claras intenciones restauradoras, poco acordes con el cambio de rumbo social que se estaba fraguando. Tampoco vayamos a ser ingenuos y pensemos que la república era la virtud hecha forma. Aunque si bien es cierto que fue un pequeño paso hacia tiempos modernos —prefiero no decir mejores, volvería a recaer en la ingenuidad. De hecho como bien remarca Maquiavelo, a medida que los mandatarios se perpetúen en el poder, la pérdida de la virtud será inversamente proporcional al incremento de corrupción. Por lo tanto, incluso en la república, los dirigentes deberían ser renovados cada cierto período o cuando los tiempos lo exigieran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El periodo posterior, iniciado con un guerra fratricida, vendría a retratar esa pérdida de virtud. La restauración y la corrupción regresarán para beneficio de unos dirigentes impuestos por el régimen, perpetuandose durante casi cuarenta años de manera incestuosa. Camuflándose posteriormente de democracia constitucional gracias a una &lt;a href=&quot;http://www.elconfidencial.com/cultura/2016-05-23/transicion-asesinatos-eta-23f_1203454/&quot;&gt;transición mucho más violenta&lt;/a&gt; de lo que se ha difundido hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si dije antes que la corrupción se transmite a la masa ciudadana proporcionalmente al tiempo que esta permanece en el poder, podemos afirmar que los casi ocho lustros de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dictadura_de_Francisco_Franco&quot;&gt;dictadura&lt;/a&gt; acabarán marcando a la sociedad en su conjunto de por vida. De hecho, no es difícil a día de hoy ver cómo esta corrupción sigue totalmente establecida. Solo debe abrirse un periódico para ver casos de corrupción todos los días. Aunque peor que verlos en prensa escrita, es cuando se escucha a alguien cercano decir «si yo pudiera también lo haría» o «para que se lo lleven ellos, me lo llevaría yo». Estos dos ejemplos son un claro retrato de esa inmanencia corrupta, transmitida a lo largo del tiempo desde las esferas de poder. Y lo más horrible es advertir que acaba siendo socialmente aceptado y normalizado. Al final, todo esto se traduce en una sociedad que pierde el interés por el buen hacer, derivando así en una comunidad vaga y sin aspiraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras estas disgresiones me viene la idea de que el sistema educativo actual no contribuye a mejorar la sociedad, premiando la competitividad a través de una calificación directamente proporcional a la capacidad de memorización que el alumno pueda poseer o aprender. Estos futuros ciudadanos encajarán bien en una sociedad productivo-competitiva, como engranajes de una maquinaria compleja, tan grande como el tamaño de una nación, pero que siempre antepondrán sus propios intereses ante los comunes al competir por tener la mejor nota, no optándose por el trabajo en equipo donde cada uno puede descubrir cuáles son sus mejores habilidades y así orientar al alumno en el desarrollo de las mismas pero siempre desde una perspectiva de grupo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo en este marco de la educación, recuerdo que cuando iba al colegio sólo hice una única exposición delante de la clase —no recuerdo ni el tema escogido— en todo el tiempo que duró la E.G.B. Tampoco recuerdo haberlas hecho en el instituto. Hasta aquí todo bien, nunca había pensado en ello hasta que un día charlando con mi pareja sobre educación, me comentó que tanto en la escuela como en el lycée realizó varias exposiciones ante sus compañeros. Me parece importante remarcar que Julie, como su nombre puede suponer, realizó todos sus estudios en Francia. Muchas veces se dice, a modo de sabiduría popular, que la educación francesa es mejor que la española. La verdad que no puedo afirmar algo así y aunque esto pueda carecer totalmente de sentido práctico, bien al contrario, creo que esta práctica ayuda a formar en el estudio, redacción y presentación de ideas, desarrollando así la capacidad analítica del individuo y no sólo creando máquinas de memorización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras estas observaciones sobre educación, tengo la impresión de que tanto estado como esferas de poder mantienen un acuerdo tácito para la formación de autómatas con el único objetivo de participar en un juego, como las carreras de cuadrigas romanas, para ver quien gana emulando los antiguos dioses griegos. Lo que estos androides no tienen idea es que no hay recompensa al final de la partida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente, nunca he creído en teorías conspiranóicas —aunque me fascinan— sobre una gran confabulación que mantenga el statu quo tan favorable a los intereses de los más poderosos, perpetuándose así a lo largo de la historia mientras subyugan al vulgo mediante una educación manipulada. Más bien considero que el problema de la educación está influido por peculiaridades del entorno, ideología del gobierno de turno, línea educativa que se imparte en el colegio en cuestión, tradición laboral de la región o que el centro educativo sea público, concertado o privado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En definitiva, la educación necesita ser mejorada tanto en escuelas cómo en los hogares, a fin de conseguir mejores ciudadanos. No vale eso de que en el colegio ya aprenderán. Se debe educar desde ejemplo, evitando al máximo —no siempre es posible— comportamientos contradictorios a lo aprendido. Esto sólo puede crear confusión en una mente todavía en proceso de formación para discernir lo correcto de lo pernicioso. Por tanto, en la medida de lo posible, seamos ejemplo para nuestros hijos y no hagamos honor al proverbio «haz lo que yo diga y no lo que yo haga».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo colofón a estas disgresiones, me gustaría recalcar lo extraordinario que es leer las reflexiones de un hombre que vivió hace más de 500 años y observar que los mismos patrones que regían sociedad y política siguen vigentes aún hoy día. Por supuesto, han pasado muchos sucesos que han cambiado la forma y el contexto de la sociedad actual. Por ejemplo ya no hay tantas guerras cómo en épocas pretéritas, el hambre (al menos en Europa occidental) no es un mal tan común aunque todavía siga presente, la educación y la sanidad están al alcance de todos y la ciencia nos ha facilitado la existencia. Podría seguir nombrando muchas más diferencias entre la época en que Maquiavelo vivió y el presente pero algo así sería óbice para la conclusión del texto. En definitiva, la esencia del pensamiento político-social se mantiene intacta tras tanto tiempo, lo cual me lleva a preguntarme si ¿el ser humano ha alcanzado una cima respecto al desarrollo político-social? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, esto es una pregunta retórica. Opino que este estancamiento evolutivo es un claro indicador de que tanto política como sociedad necesitan ser renovadas de manera drástica, para poder afrontar de mejor manera un futuro incierto donde no se pueda permitir el despilfarro en un mundo de recursos finitos y que la igualdad sea el común denominador, para poder tener acceso un conocimiento libre y así todos podamos colaborar en mejorar este mundo que es único y nuestro.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Surcando caminos de hierro]]></title><description><![CDATA[Elia observaba fascinada la consola llena de indicadores, palancas y botones
mientras el maquinista, vestido de uniforme, le mostraba la…]]></description><link>http://nocturnidad.es//relatos/surcando-caminos-de-hierro/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//relatos/surcando-caminos-de-hierro/</guid><pubDate>Sat, 18 Feb 2017 23:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Elia observaba fascinada la consola llena de indicadores, palancas y botones
mientras el maquinista, vestido de uniforme, le mostraba la cabina de la
locomotora. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya de vuelta a casa, le comentó a su abuelo que de mayor quería ser capitana de
tren. —Querrás decir conductora —le corrigió éste pero la pequeña, absorta en
sus fantasías, no le escuchó. Entonces, sonriendo para sí, recordó cuando él
también soñaba con surcar por los caminos de hierro.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Copenhague Gotinga]]></title><description><![CDATA[Esa mañana Niels se despertó agotado. Llevaba semanas que el maldito gato no le dejaba dormir en paz. Todavía era noche cerrada, ni tan…]]></description><link>http://nocturnidad.es//relatos/copenhague-gotinga/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//relatos/copenhague-gotinga/</guid><pubDate>Mon, 13 Feb 2017 23:01:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Esa mañana Niels se despertó agotado. Llevaba semanas que el maldito gato no le dejaba dormir en paz. Todavía era noche cerrada, ni tan siquiera se oían los pájaros. Tras una ducha caliente y un buen desayuno, que le había preparado su asistenta, se sintió más animado. Comprobó que todo el equipaje estuviera en orden antes de llamar al taxi que le llevaría a la estación central de Copenhague. Desde allí tomaría el tren hasta Gotinga, donde debía impartir un seminario de física en la universidad de la misma ciudad durante un mes. El viaje duraba más de quince horas así que preparó unos cuantos libros, periódicos, revistas, apuntes y una libreta de notas para tener a mano. Una hora después, con el equipaje cargado en el vagón de carga, estaba sentado en el vagón del tren que le llevaría a su destino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el habitáculo donde se encontraba habían seis asientos, la mitad de los mismos enfrentados al resto. Las butacas eran acolchadas, de color bermellón y textura aterciopelada. Las paredes estaban recubiertas en madera de caoba claro y una gran ventana presidía la estancia. Nadie más acompañaba a Niels desde que inició el viaje. Tras unas horas de lectura, extrajo sus apuntes y notas para revisar el temario y comprobar por enésima vez que todo estaba correcto. A continuación, leyó las últimas publicaciones científicas y después de un par de periódicos acabó quedándose dormido con los pies sobre el asiento delantero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuvo un sueño intranquilo, como los tenía casi cada noche desde que regresó de una conferencia sobre física, donde se debatió y discutió si la física clásica podía aplicarse al universo cuántico. En el sueño aparecía un gato encerrado en una caja. Si la abría el gato tendría un 50% de posibilidades de vivir o y otro 50% de morir. La búsqueda de una explicación a esa dicotomía le perturbaba el sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un carraspeo forzado le indicó la salida del sueño. No recordaba cuánto tiempo había quedado dormido. Miró hacia la dirección desde donde provino el sonido y se topó con el adusto rostro del revisor. No tardó en saber el porqué de la actitud del mismo cuando comprobó que la práctica totalidad de los asientos estaba ocupada por papel. Niels se incorporó de un salto y entre excusas recogió todos sus pertenencias, dejándolas en el asiento contiguo. Una vez adecentada la estancia y tras la mirada de reproche del revisor surgió una hermosa joven. Ésta se acomodó en uno de los asientos de enfrente. La joven lucía una pícara sonrisa ante lo ocurrido y que la hacía aún más bella. Todavía algo confuso, Niels se asomó por la ventana para ver en qué estación se había detenido el tren pero este ya había iniciado la marcha y no pudo ver que ciudad era. La joven se percató de su desconcierto y le indicó que acababan de dejar atrás Lübeck. Tras un rápido cálculo mental, comprobó que ya había recorrido prácticamente la mitad de la ruta. Entre tanta lectura no fue consciente del tiempo transcurrido hasta que, acunado por el vaivén del tren y el cansancio acumulado, terminó por dormirse quedarse dormido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La joven se presentó con el nombre de Inge. Tímidamente, Niels hizo lo mismo. Se preguntaba por lo extraño de ver a una joven como ella viajando sola. Pero aún más le extrañaba —y fascinaba —la seguridad con la que se desenvolvía. Animada con la idea de iniciar una charla, le preguntó hacia dónde se dirigía. Niels, que hablaba alemán con un marcado acento danés, le contestó que iba hasta Gotinga. Aunque percibió su acento, le preguntó si era danés. Tras afirmar con un gesto, ella le relató el viaje que hizo a Copenhague el año anterior junto a sus padres. Finalizado el relato, Niels se atrevió a preguntarle hacia donde viajaba. Se le iluminaron los ojos al escuchar aquella pregunta. De manera excitada, comenzó a contarle que se dirigía a Hannover para empezar sus estudios de física en la Universidad de esa ciudad. Mientras le narraba lo ilusionada que estaba con por empezar el curso, Niels pensaba que además de extrovertida y guapa, le gustaba la ciencia. La imaginación de éste comenzó volar libremente fantaseando con la muchacha. Cuando Inge le estaba contando que la universidad se erigió en honor al matemático Leibniz, él estaba absorto pensando si ella podría sentir la misma atracción que él sentía hacia ella. La voz de Inge iba meciendo sus pensamientos cómo una ligera melodía y su mente de físico comenzó a funcionar con una extraña fijación por la muchacha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Me pregunto si pudiera encerrarla en la misma cabina donde nos encontramos, o en cualquier otra, y sólo pudiese mirar una foto con mi rostro sin nada más que la distrajera. ¿Cuánto tardaría en sentir algo hacia el hombre de la foto, o sea yo? ¿Sentiría atracción o rechazo? Lo más probable es que repudiara la imagen de su posible captor que representaría su encierro. Pero digamos que lo hiciera por propia voluntad. Si nadie pudiese observar el interior de la cabina, desde fuera bien podríamos suponer que cualquiera de los dos estados podrían ser probables. Incluso es más, las dos situaciones podrían solaparse en un mismo momento. Atracción y rechazo. Enamorada y desinteresada. Esta dualidad sólo sería posible siempre que ella continuase en la cabina y nadie más pudiera observar que ocurriese dentro. En el mismo instante que entrasemos se estaría contaminando el entorno donde esos estados son posibles, haciendo desaparecer toda superposición cuántica en la que se hallase, para revelarse en uno u otro estado. Enamorada o desinteresada.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niels parecía no escuchar a la joven, inmerso en sus reflexiones similares a la anterior. De hecho, Inge había dejado de hablar y aunque éste la miraba con una sonrisa en la cara y gesto de aprobación, realmente ni tan siquiera la estaba viendo. La joven chasqueó sus dedos cómo haría un hipnotista cuando despierta a alguien de un sueño magnético. Él volvió en si con un ligero estremecimiento. Se disculpó justificando que de vez en cuando le sobrevenían esos momentos de ausencia física. A ella no pareció importarle demasiado, había deducido desde el principio, tras ver los libros y notas, que aquel hombre era un estudioso, por lo tanto propenso a reflexionar en cualquier momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras unos momentos de silencio incómodo, al menos para Niels, Inge propuso ir al vagón restaurante para comer. Un repentino pensamiento le sobresaltó al percatarse que llevaba horas sin probar bocado. Aunque la idea de la mujer encerrada en el compartimento le seguía rondando en la cabeza y con ella una hipótesis que necesitaba ser transcrita. Le agradeció la invitación y amablemente se excusó por no poder ir con ella, argumentando que debía anotar una serie de ideas antes que se le pudiesen olvidar. Acto seguido tomó lápiz y papel y se enfrascó de lleno en el esbozo de una conjetura como si nadie más estuviera allí. Inge, aun sabiendo que tipo de hombre era, no se esperó su reacción. Vaciló unos instantes tras los cuáles salió de la cabina sin decir esta boca es mía. Posiblemente nunca nadie le hubiera negado una cena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez en soledad, Niels continuó trazando una interpretación a esa paradoja y que gracias a la presencia de Inge, cómo si de una musa se tratara, se le había revelado cómo hallar una explicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En el momento que la materia es sometida a observación, esta se presenta tal y como es debido a la percepción del observador. Un segundo observador, que no tuviera ningún conocimiento previo de la medición realizada por el primero, podría percibirla de manera totalmente opuesta. Incluso, esa porción de materia no tendría existencia si no existiera observador alguno. En consecuencia, la materia puede ser y no ser a un mismo tiempo mientras no haya observación.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Uno de los problemas que se encuentran en el análisis del mundo cuántico, es que la medición se realiza desde una perspectiva clásica, excluyendo las mediciones del resultado, cuando estas influyen directamente en el mismo, modificando así la conclusión final. Por lo tanto, toda medición conlleva una serie de factores que deberían sumarse en el resultado y mientras esta perspectiva clásica de medición no cambie, nunca se podrá conocer la totalidad del universo. No debería observarse el mundo cuántico desde una posición clásica, sino más bien al contrario, desde una perspectiva cuántica intentar explicar el mundo clásico. Aunque, ahora bien, una cosa es saber sus principios y otra muy distinta poder aplicarlos. ¿Seremos algún día capaces de poder observar el mundo desde esta nueva perspectiva? O ¿por el contrario estamos limitados a ver el mundo cómo nos lo impone la naturaleza? En definitiva, como dice Heisenberg, se puede afirmar que un principio de incertidumbre legisla el universo, pues dependiendo de los métodos usados durante la observación los resultados serán diferentes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Esto nos lleva a que toda paradoja cuántica existe debido a una visión desde un paradigma clásico, y no siendo posible observarla de otra manera, cualquier explicación por excluyente o incompatible que parezca, será totalmente complementaria para la descripción de un sistema paradójico ya que todas las teorías serían válidas por si mismas. En síntesis si se quiere aprehender la naturaleza como un todo, hay que expresarse usando modos de descripción contradictorios. De manera que un principio de complementariedad regiría el mundo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por último, todas estas reflexiones me llevan a pensar en el materialismo dialéctico de Marx y Engels. Según ellos, la materia queda emancipada de la conciencia como factor totalmente autónomo a la observación del ser humano. Pero según una perspectiva cuántica, esta doctrina sería totalmente errónea. La realidad física sólo existe como resultado del acto de observación. En consecuencia, todo los principios basados en esta doctrina, necesitan ser revisados y actualizados, así como los movimientos revolucionarios ocurridos en Rusia, de clara tendencia marxista, deben ser cuestionados y desmantelados, pues su pilares ideológicos son contrarios a la ciencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inge apareció por la puerta interrumpiendo las reflexiones de Niels. Le preguntó cómo le había ido la cosa. Éste le respondió que bien, sólo quedaban algunos retoques y una corrección de forma y lo podría presentar en la próxima conferencia. Genial, exclamó Inge. Acto seguido le ofreció un bocadillo envuelto en papel que había traído del restaurante. Para que repongas fuerzas, añadió mientras se lo entregaba. Agradecido, cogió el bocadillo dejándolo en el asiento contiguo, extrajo el monedero para devolverle el dinero que le había costado pero Inge se negó rotundamente. Niels insistió un par de veces más y otras tantas Inge se negó. Ella esperaba, ahora que ya había anotado sus ideas, poder charlar un poco más con él pero haciendo todo lo contrario a lo esperado, Niels, que no había soltado en todo momento la libreta, excepto para coger el monedero, tomó el lápiz que tenía en la oreja y continuó elaborando la teoría. Aquello le pareció el colmo, había sido lo más amable posible evitando ser impertinente y aquel hombre no se dignaba más que a cruzar unas escasas palabras, la mayoría de las veces sólo para excusarse. —Por dios, al menos se podría haberse comido el bocadillo —pensó la joven. Cansada de haber intentado entablar conversación, extrajo un libro de su bolso de viaje y comenzó a leerlo. Por el rabillo del ojo, Niels observó que ella estaba leyendo. Aquello le interesó hasta que leyó el título en el lomo del libro: Siddhartha de Hermann Hesse. Todo la curiosidad sentida un instante antes, se desvaneció de un plumazo. La literatura está sobrevalorada y más todavía ese señor de ideas pesimistas, pensó Niels. Tras esto volvió a enfrascarse en sus reflexiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sabía cuánto tiempo había pasado desde que se quedó dormido. Aunque estaba algo aturdido, el sueño había sido reparador. No había vuelto a soñar con el maldito gato encerrado. Una extraña sensación de ausencia le invadió. Parecía faltar algo en la cabina. Durante el barrido que realizó con la mirada se topó con el bocadillo. Inge no estaba. Podría ser que se hubiera ido al restaurante de nuevo o estuviera en el lavabo. Niels estaba de buen humor tras recordar que había concluido con su teoría sobre la superposición de diferentes estados cuánticos. Pensó que cuando Inge regresara, sería esta vez él quien la invitaría a tomar una copa para celebrarlo. Pero esta idea dejó de tener sentido cuando pasó el revisor y le comunicó que en breves instantes iban a entrar en la estación de Gotinga. Fue entonces cuando se percató que las maletas de la joven tampoco estaban sobre los estantes superiores. La joven debió de haberse bajado en Hannover mientras él dormía o peor aún, mientras redactaba el postulado. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco tiempo después, Niels Bohr ganaría el premio nobel por sus aportaciones a la física cuántica como la redactada en aquel viaje en tren. De hecho, a día de hoy a ese conjunto de  teorías y afirmaciones se la conoce como la interpretación de Copenhague-Gotinga. La mayoría asegura que se llama así porque sus máximos defensores —entre ellos Max Born y Werner Heisenberg— pertenecían a las susodichas escuelas. Aunque realmente fue Niels quien así la nombró, en pequeño homenaje a ese viaje en tren, donde la interpretación tomó forma por primera vez y que por reparo a lo que sus colegas pudieran opinar, no la llamó Inge, quien fuera inspiración original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que observaba el galardón pensaba en que habría ocurrido de haber dejado el lápiz y la libreta sobre el asiento y haberse ido a cenar con ella.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Motivaciones o explicaciones no pedidas]]></title><description><![CDATA[Desde hace algún tiempo me venía rondando la cabeza la idea de hacer algo
creativo, aunque el origen empezase mucho tiempo atrás.…]]></description><link>http://nocturnidad.es//articulos/motivaciones/</link><guid isPermaLink="false">http://nocturnidad.es//articulos/motivaciones/</guid><pubDate>Wed, 08 Feb 2017 23:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Desde hace algún tiempo me venía rondando la cabeza la idea de hacer algo
creativo, aunque el origen empezase mucho tiempo atrás. Prácticamente desde que
tengo uso de razón siempre quise dedicarme a la creatividad, bien fuera de
manera audiovisual, escrita o sonora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que me interesó fueron el cine —antes había mucho cine en la tele— y
los tebeos. Recuerdo aquellas primeras películas aún hoy. Por supuesto no
recuerdo ni los títulos ni de qué trataban exáctamente pero si recuerdo cómo me
embargaban aquellas historias de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Kaiju&quot;&gt;robots y monstruos&lt;/a&gt; gigantes
provenientes del japón o las aventuras al estilo Indiana Jones. Pero lo que más
me fascinaba era todo lo relacionado con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dungeons_%26_Dragons&quot;&gt;Dragones y Mazmorras&lt;/a&gt; —D&amp;#x26;D—,
aunque nunca haya jugado, pero que ayudó a inspirar grandes cantidades de
productos, relacionados o similares, como fueran la serie de título homónimo
—a día de hoy es infumable—, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/He-Man_and_the_Masters_of_the_Universe&quot;&gt;He-man and the masters of the universe&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Conan_el_B%C3%A1rbaro&quot;&gt;Conan&lt;/a&gt; —aunque éste sea anterior yo al menos los asocio a la misma era—,
entre otros muchos. En cuanto a tebeos no creo que difiera mucho del resto de
niños criados en los años 80. Los que me vienen a la memoria de manera
recurrente serían &lt;a href=&quot;http://www.cachislamar.com/home.htm&quot;&gt;Superlópez&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://groo.com/&quot;&gt;Groonan&lt;/a&gt; —posteriormente Groo—
, &lt;a href=&quot;http://mortadeloyfilemon.com/&quot;&gt;Mortadelo y Filemón&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.caninomag.es/pafman-inolvidable-relleno-las-revistas-mortadelo-los-80/&quot;&gt;Pafman&lt;/a&gt;, Spiderman y algunos
más que ahora no recuerdo. Más tarde, durante mucho tiempo, estos dejarían de
interesarme y me centraría en la narrativa aunque por suerte gracias a &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Alan_Moore&quot;&gt;Alan
Moore&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Neil_Gaiman&quot;&gt;Neil Gaiman&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.pacoroca.com/&quot;&gt;Paco Roca&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Jean_Giraud&quot;&gt;Moebius&lt;/a&gt; y algunos otros volverían a reconciliarme con el género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente llegó la narrativa. El primer libro que recuerdo poseer y
leer—muchas veces estos dos conceptos no van unidos— y que casualmente aun tengo
se titula &lt;a href=&quot;http://www.tercerafundacion.net/biblioteca/ver/libro/22566&quot;&gt;Carrera hacia el pasado&lt;/a&gt; de la serie
&lt;a href=&quot;http://librojuegos.org/2013/12/coleccion-la-torre-y-la-flor-tu-aventura/&quot;&gt;«Tu aventura»&lt;/a&gt; de la editorial
Everest. El libro en cuestión me lo regalaron en una visita que hicimos en el
colegio a la biblioteca. Debió de tratarse de una iniciativa para promocionar la
colección. Pero el caso es que aquel día no sólo fue el libro lo regalado,
también lo acompañó el descubrimiento de la biblioteca. Desde ese día, todas las
semanas —al menos una vez— me pasaba por la biblioteca para poder leer cualquier
cuento que tuviera una portada atractiva y muchos dibujos. Debía ser algo que
pudiera leer en poco tiempo pues no debía tardar mucho en ir a casa, aunque
comparando los tiempos en recorrer las distancias entre el pueblo donde vivía y
ahora en la gran ciudad eran cosa de risa. Luego llegarían otros libros muchos
de los cuáles no recuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la música, lo primeros recuerdos que tengo es de ver en la
televisión a Alaska cantando en &lt;a href=&quot;http://www.rtve.es/television/la-bola-de-cristal/&quot;&gt;La bola de cristal&lt;/a&gt;.
Por la misma época estaban The communards, Simple minds, Depeche mode, etc.
Pero los que realmente me fascinaron, bien fuera por su imagen gótica,
letras incomprensibles —todavía no sabía inglés— y melodías con cierto aire
infantil, fueron The Cure. Aunque realmente el primer disco que tuve
—lo de disco es alegórico, era un casete y grabado— fue el &lt;a href=&quot;http://www.allmusic.com/album/zooropa-mw0000098950&quot;&gt;Zooropa&lt;/a&gt;
de los U2. Todavía a día de hoy me sigue pareciendofantástico.
Si bien es cierto que me empecé a coleccionar discos —repito
casetes— nunca me quise tocar ningún instrumento y eso que en el pueblo donde
crecí había —y hay— una gran afición musical. Bien pudiera ser por este mismo
motivo por el cual prefería no hacer los mismo que el resto. Ya siendo
adolescente, me hice con un el disco &lt;a href=&quot;http://www.elmundo.es/cultura/2015/01/22/54c001b1e2704ea2028b4591.html&quot;&gt;The Köln concert&lt;/a&gt; de
Keith Jarret y con él descubrí lo mucho que me gustaba el piano. No fue hasta
muchos años después, cuando nació Elia, que me empeñé en aprender a tocar piano
y así poder interpretar para ella. Al cabo de cinco meses de ir a clases y
practicar cada noche, podía considerarme pianista, muy amateur, pero al menos
podía interpretar una partitura con mucho ensayo. Y entonces me vino el bajón y
lo dejé de golpe.
La música requiere de un esfuerzo muy grande por parte de uno mismo, y digamos
que practicar todas la noches sentado en una silla, con el cansancio acumulado
durante el día y una niña pequeña en casa, terminé por agobiarme y abandonarlo.
Es una lástima pero espero algún día volver a retomarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final probé por escribir ficción. De momento me parece más asequible que
tocar el piano. Puedo hacerlo en el sofá, lo cual me parece una gran ventaja a
medianoche un día laboral. Además encuentro muy gratificante la creación de tramas
y personajes, otra cosa es que el desarrollo y la historia sean los mejores o
los más oportunos, eso lo dejo a la valoración del lector. Si bien es cierto
que de momento tampoco pretendo ganar el planeta.
Por otro lado, también me gustaría compartir todo el saber acumulado en mi
profesión a través de manuales, guías o talleres. Me parece que serían de gran
utilidad, no sólo por quien pueda sacarles provecho, si no como un ejercicio de
síntesis y estructuración del conocimiento adquirido. Y por último, puede que
incluya algunos artículos de opinión o ensayos (aunque debería decir ensayitos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo no pretendo ser dogmático ni fundamentalista, en consecuencia no voy a
reducir los escritos a lo anteriormente citado. La finalidad del blog pretende
ser un cajón desastre donde tendrán cabida ideas, opiniones, ensayos
y artículos relacionados con tecnología (principalmente programación).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, si has conseguido llegar hasta aquí querido lector, espero al menos no haberte
aburrido con recuerdos de abuelo cebolleta. No está la vida como para perder el tiempo y como nunca está de más ser agradecido, te agradezco el interés prestado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hasta aquí las motivaciones. Espero que encuentres entre los escritos algo que te guste. Sin más, recibe un cordial saludo de tu humilde servidor.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>