<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.3.1">Jekyll</generator><link href="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-02-13T19:53:25+01:00</updated><id>https://emoriarty.github.io/nocturnidades//</id><title type="html">Nocturnidades</title><subtitle>La intención inicial de este blog es publicar y compartir relatos, ideas y  tribulaciones varias. También tienen cabida documentos técnicos relacionados  con la programación. El título del blog hace referencia al único momento del día (de la noche)  en que son concebidos y redactados.
</subtitle><entry><title type="html">Copenhague-Gotinga</title><link href="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/relatos/copenhague-gotinga.html" rel="alternate" type="text/html" title="Copenhague-Gotinga" /><published>2017-02-13T00:00:56+01:00</published><updated>2017-02-13T00:00:56+01:00</updated><id>https://emoriarty.github.io/nocturnidades/relatos/copenhague-gotinga</id><content type="html" xml:base="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/relatos/copenhague-gotinga.html">&lt;p&gt;Relato situado en un no lugar. En este caso la trama ocurre en un tren.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Relato situado en un no lugar. En este caso la trama ocurre en un tren.</summary></entry><entry><title type="html">Compromiso continuo</title><link href="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/relatos/compromiso-continuo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Compromiso continuo" /><published>2017-02-11T08:31:56+01:00</published><updated>2017-02-11T08:31:56+01:00</updated><id>https://emoriarty.github.io/nocturnidades/relatos/compromiso-continuo</id><content type="html" xml:base="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/relatos/compromiso-continuo.html">&lt;p&gt;Este microrrelato es un ejercicio a modo de monólogo interior sobre la
aflicción. La composición debía hacerse en diez minutos.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Este microrrelato es un ejercicio a modo de monólogo interior sobre la
aflicción. La composición debía hacerse en diez minutos.</summary></entry><entry><title type="html">Motivaciones o explicaciones no pedidas</title><link href="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/publicacion/2017/02/09/motivaciones.html" rel="alternate" type="text/html" title="Motivaciones o explicaciones no pedidas" /><published>2017-02-09T00:00:00+01:00</published><updated>2017-02-09T00:00:00+01:00</updated><id>https://emoriarty.github.io/nocturnidades/publicacion/2017/02/09/motivaciones</id><content type="html" xml:base="https://emoriarty.github.io/nocturnidades/publicacion/2017/02/09/motivaciones.html">&lt;p&gt;Desde hace algún tiempo me venía rondando la cabeza la idea de hacer algo
creativo, aunque el origen empezase mucho tiempo atrás. Prácticamente desde que
tengo uso de razón siempre quise dedicarme a la creatividad, bien fuera de
manera audiovisual, escrita o sonora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que me interesó fueron el cine —antes había mucho cine en la tele— y
los tebeos. Recuerdo aquellas primeras películas aún hoy. Por supuesto no
recuerdo ni los títulos ni de qué trataban exáctamente pero si recuerdo cómo me
embargaban aquellas historias de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Kaiju&quot;&gt;robots y monstruos&lt;/a&gt; gigantes 
provenientes del japón o las aventuras al estilo Indiana Jones. Pero lo que más 
me fascinaba era todo lo relacionado con &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Dungeons_%26_Dragons&quot;&gt;Dragones y Mazmorras&lt;/a&gt; —D&amp;amp;D—, 
aunque nunca haya jugado, pero que ayudó a inspirar grandes cantidades de 
productos, relacionados o similares, como fueran la serie de título homónimo 
—a día de hoy es infumable—, &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/He-Man_and_the_Masters_of_the_Universe&quot;&gt;He-man and the masters of the universe&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Conan_el_B%C3%A1rbaro&quot;&gt;Conan&lt;/a&gt; —aunque éste sea anterior yo al menos los asocio a la misma era—,
 entre otros muchos. En cuanto a tebeos no creo que difiera mucho del resto de 
niños criados en los años 80. Los que me vienen a la memoria de manera 
recurrente serían &lt;a href=&quot;http://www.cachislamar.com/home.htm&quot;&gt;Superlópez&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://groo.com/&quot;&gt;Groonan&lt;/a&gt; —posteriormente Groo—
, &lt;a href=&quot;http://mortadeloyfilemon.com/&quot;&gt;Mortadelo y Filemón&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.caninomag.es/pafman-inolvidable-relleno-las-revistas-mortadelo-los-80/&quot;&gt;Pafman&lt;/a&gt;, Spiderman y algunos
más que ahora no recuerdo. Más tarde, durante mucho tiempo, estos dejarían de
interesarme y me centraría en la narrativa aunque por suerte gracias a [Alan
Moore][alanr-.moore], &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Neil_Gaiman&quot;&gt;Neil Gaiman&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.pacoroca.com/&quot;&gt;Paco Roca&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Jean_Giraud&quot;&gt;Moebius&lt;/a&gt; y algunos otros volverían a reconciliarme con el género.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente llegó la narrativa. El primer libro que recuerdo poseer y
leer—muchas veces estos dos conceptos no van unidos— y que casualmente aun tengo
se titula &lt;a href=&quot;http://www.tercerafundacion.net/biblioteca/ver/libro/22566&quot;&gt;Carrera hacia el pasado&lt;/a&gt; de la serie 
&lt;a href=&quot;http://librojuegos.org/2013/12/coleccion-la-torre-y-la-flor-tu-aventura/&quot;&gt;«Tu aventura»&lt;/a&gt; de la editorial
Everest. El libro en cuestión me lo regalaron en una visita que hicimos en el
colegio a la biblioteca. Debió de tratarse de una iniciativa para promocionar la
colección. Pero el caso es que aquel día no sólo fue el libro lo regalado,
también lo acompañó el descubrimiento de la biblioteca. Desde ese día, todas las
semanas —al menos una vez— me pasaba por la biblioteca para poder leer cualquier
cuento que tuviera una portada atractiva y muchos dibujos. Debía ser algo que
pudiera leer en poco tiempo pues no debía tardar mucho en ir a casa, aunque
comparando los tiempos en recorrer las distancias entre el pueblo donde vivía y
ahora en la gran ciudad eran cosa de risa. Luego llegarían otros libros muchos
de los cuáles no recuerdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a la música, lo primeros recuerdos que tengo es de ver en la
televisión a Alaska cantando en &lt;a href=&quot;http://www.rtve.es/television/la-bola-de-cristal/&quot;&gt;La bola de cristal&lt;/a&gt;. 
Por la misma época estaban The communards, Simple minds, Depeche mode, etc. 
Pero los que realmente me fascinaron, bien fuera por su imagen gótica, 
letras incomprensibles —todavía no sabía inglés— y melodías con cierto aire 
infantil, fueron The Cure. Aunque realmente el primer disco que tuve 
—lo de disco es alegórico, era un casete y grabado— fue el &lt;a href=&quot;http://www.allmusic.com/album/zooropa-mw0000098950&quot;&gt;Zooropa&lt;/a&gt; 
de los U2. Todavía a día de hoy me sigue pareciendofantástico. 
Si bien es cierto que me empecé a coleccionar discos —repito
casetes— nunca me quise tocar ningún instrumento y eso que en el pueblo donde
crecí había —y hay— una gran afición musical. Bien pudiera ser por este mismo
motivo por el cual prefería no hacer los mismo que el resto. Ya siendo
adolescente, me hice con un el disco &lt;a href=&quot;http://www.elmundo.es/cultura/2015/01/22/54c001b1e2704ea2028b4591.html&quot;&gt;The Köln concert&lt;/a&gt; de 
Keith Jarret y con él descubrí lo mucho que me gustaba el piano. No fue hasta 
muchos años después, cuando nació Elia, que me empeñé en aprender a tocar piano 
y así poder interpretar para ella. Al cabo de cinco meses de ir a clases y 
practicar cada noche, podía considerarme pianista, muy amateur, pero al menos 
podía interpretar una partitura con mucho ensayo. Y entonces me vino el bajón y 
lo dejé de golpe.
La música requiere de un esfuerzo muy grande por parte de uno mismo, y digamos
que practicar todas la noches sentado en una silla, con el cansancio acumulado
durante el día y una niña pequeña en casa, terminé por agobiarme y abandonarlo.
Es una lástima pero espero algún día volver a retomarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final probé por escribir ficción. De momento me parece más asequible que
tocar piano, puedo hacerlo en el sofá lo cual me parece una gran ventaja. Además
encuentro muy gratificante la creación de tramas y personajes, otra cosa es que
el desarrollo y la historia sean los mejores o los más oportunos, eso lo dejo a
la valoración del lector. Si bien es cierto que de momento tampoco pretendo
ganar el planeta.
Por otro lado, también me gustaría compartir todo el saber acumulado en mi
profesión a través de manuales, guías o talleres. Me parece que serían de gran
utilidad, no sólo por quien pueda sacarles provecho, si no como un ejercicio de
síntesis y estructuración del conocimiento adquirido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cómo no me gusta ser dogmático y ni fundamentalista, en consecuencia no voy a
reducir los escritos a lo anteriormente citado. La finalidad del blog pretende
ser una especie de cajón desastre organizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si has conseguido llegar hasta aquí querido lector, al menos espero no haberte
aburrido con recuerdos de abuelo cebolleta, no está la vida para perder el
tiempo y cómo nunca está de más ser agradecido te agradezco el esfuerzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hasta aquí las motivaciones, espero que encuentres entre los escritos algo que
te guste. Sin más recibe saludo de su humilde servidor y se bienvenido.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Desde hace algún tiempo me venía rondando la cabeza la idea de hacer algo
creativo, aunque el origen empezase mucho tiempo atrás. Prácticamente desde que
tengo uso de razón siempre quise dedicarme a la creatividad, bien fuera de
manera audiovisual, escrita o sonora.</summary></entry></feed>
